\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{extarticle}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}

\setlength{\headheight}{15pt}
\setlength{\parindent}{0pt} % no indent paragraphs
\usepackage[margin=1in,bottom=1.2in,top=1.4in]{geometry}

%deja un margen bonito entre footnote y texto
\setlength{\skip\footins}{30px}
\usepackage{spacingtricks}

\usepackage{amsmath, mathtools, amssymb, amsfonts, mathrsfs} %math
\usepackage{listings}
\usepackage{centernot}
\usepackage{array}
\usepackage{multicol}

% -- colors
\usepackage{soul}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}

\definecolor{Lilac}{HTML}{c3cde6}

\newcommand{\hllc}[1]{\colorbox[HTML]{c3cde6}{$\displaystyle #1$}} % formato ancho cian
\newcommand{\hllr}[1]{\colorbox[HTML]{ffd7c6}{$\displaystyle #1$}} % formato ancho rosa
\newcommand{\hlly}[1]{\colorbox[HTML]{e7c9ae}{$\displaystyle #1$}} % formato ancho amarillo
\newcommand{\hlfancy}[2]{\sethlcolor{#1}\hl{#2}} % no afecta al ancho del caracter


% -- listings
\definecolor{pblue}{rgb}{0.13,0.13,1}
\definecolor{pgreen}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{pred}{rgb}{0.9,0,0}
\definecolor{pgrey}{rgb}{0.46,0.45,0.48}

\usepackage{listings}
\lstset{language=Java,
    showspaces=false,
    showtabs=false,
    breaklines=true,
    showstringspaces=false,
    breakatwhitespace=true,
    commentstyle=\color{pgreen},
    keywordstyle=\color{pblue},
    stringstyle=\color{pred},
    basicstyle= \linespread{0.9} \ttfamily
}

%COMANDOS ÚTILES
\def\code#1{\texttt{#1}}
\def\boxed#1{\fbox{\parbox{\textwidth}{#1}}}

%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{Diseño Software}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Tema 3}\\
    Propiedades básicas de la orientación a objetos
    \date{\today}%\today
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
\pagestyle{fancy}
\lhead{Tema3}
\chead{}
\rhead{C. Valle} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOC ----------------------------------------------------------------------------   

\begin{document}
\maketitle
   
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents
    \newpage

    % \section{Polimorfismo}
    % \subsection{Sobrecarga}
    % El polimorfismo es solo aparente, realmente no existe \textbf{una} función que acepte distintos parámetros, si no \textbf{distintas} funciones que comparten el mismo nombre


    % En las librerías de Java tenemos varias funciones que se llaman igual, estas se diferencian por el tipo de parámetros que se le pasan.

    % toString(int)\\
    % return(str)\\
    % \\
    % toString(char)\\
    % return(str)\\

    % Dos métodos iguales nunca pueden devolver un valor diferente, ya que son el mismo método (los métodos se diferencian por parámetro nunca por el return)

    \section{Jerarquía}
    \subsection{Composición}
    \boxed{
        La composición define relaciones \textbf{TIENE\_UN} y ocurre cuando un objeto contiene otros objetos dentro de su definición.
    }

    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item Los \textbf{objetos simples} tienen su estado compuesto de tipos primitivos (o similares, como String)
        \item Los \textbf{objetos compuestos} incluyen también otros objetos. Habitualmente estos reciben peticiones cuya resolución se delega a alguno de los objetos internos (\textbf{Mecanismo de delegación})
    \end{itemize}

    \begin{lstlisting}
        public class Persona {
            String nombre;
            String apellidos;
            Direccion direccion;

            public String toString () {
                return nombre + " " + apellidos + ", " + direccion.toString();
            }
        }
    \end{lstlisting}

    \subsection{Herencia (\code{extends})}
    \boxed{
        La herencia define relaciones \textbf{ES\_UN} entre clases, en las que una subclase hereda de una o más superclases y aumenta o redefine la estructura y el comportamiento de estas.
    }

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Generalización VS Especialización}: Las subclases representan conceptos específicos y las superclases conceptos más generalizados o abstractos
    \end{itemize}

    \begin{lstlisting}
        public class Profesor extends Persona {
            String departamento;
            String categoria;

            public int calcularSueldo() {
                //...
            }
        }
    \end{lstlisting}

    \footnotesize 
    Profesor hereda de \code{Persona} sus atributos (\code{nombre, apellidos} y \code{direccion}) y métodos (\code{toString()}).\\

    \normalsize

    Esto quiere decir que \code{Profesor} es una \code{Persona} y puede ser usado allí donde se requiere un objeto de tipo \code{Persona}. Esto es el \textbf{Polimorfismo de inclusión}.

    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{Clase raíz}: Es la clase \code{Object}. Actúa como superclase del resto de clases (es la herencia por defecto si no se incluye \code{extends} en la definición de la clase).
    \end{itemize}

    La palabra clave \textbf{super} se usa para llamar al constructor de la superclase, como \textbf{this} se usa para llamar al constructor de la misma clase.

    \subsection{Clases abstractas (\code{extends})}

    \boxed{Una clase abstracta no puede ser instanciada (no se puede crear un objeto de ella), ya que está destinada a ser heredada. Define clases que agrupan características comunes.}

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Métodos abstractos}: es un método en el que solo se define su interfaz (nombre, parámetros y retorno) pero no su implementación, que se concretará en las subclases. Su utilidad es \textbf{obligar} a que las subclases implementen este método.\footnote{Solo pueden pertenecer a clases abstractas, pero estas también pueden incluir métodos no abstractos}
    \end{itemize}

    \begin{lstlisting}
        public abstract class Figura {
            public abstract double area();
        }
    \end{lstlisting}

    \begin{lstlisting}
        public class Circulo extends Figura {
           private double radio;

           public doble area {
                return Math.Pi*radio*radio
           }
        }
    \end{lstlisting}

    \footnotesize
    No tiene sentido que existan instancias de \code{Figura} pero si de subclases concretas como \code{Circulo}.
    \normalsize

    \subsection{Interfaces (\code{Implements})}

    \boxed{Son clases abstractas puras que definen una conducta pero no como debe implementarse. Contiene cabeceras de métodos que son implicitamente \code{public} y \code{abstract} y atributos constantes (\code{public, static} y \code{final}).}\\

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Implementación}: Implementar una interfaz consiste en definir todos y cada uno de los métodos que contiene (\code{Implements}).
    \end{itemize}

    \begin{lstlisting}
        public interface Figura {
            double area();
        }
    \end{lstlisting}

    \begin{lstlisting}
        public class Circulo implements Figura {
           private double radio;

           public doble area {
                return Math.Pi*radio*radio
           }
        }
    \end{lstlisting}

    La diferencia entre las clases abstractas y las interfaces, es que estas permiten implementar \textbf{herencia múltiple} de otras interfaces, pero nunca de una clase.\\

    \begin{lstlisting}
        interface Figura {
            double area();
        }

        interface FiguraPlana extends figura {
            int dimension;
        }

        interface relleno {
            int colorear();
        }

        class Circulo implements FiguraPlana, relleno {
            public void area() {/*calcular area*/}
            public void colorear(){/*color rojo*/}
        }
    \end{lstlisting}

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Utilidades}: La interfaz revela que servicio ofrece una clase, pero no en concreto, gracias a esta ignorancia, la clase puede ser modificada sin afectar al cliente
    \end{itemize}

    \begin{lstlisting}

        public interface Sort {
            void ordena (int[] arr);
        }

        public class BubbleSort implements Sort {
            public void ordena(int[] arr){
                //Ordenacion de la burbuja
            }
        }

        public class QuickSort implements Sort {
            public void ordena(int[] arr){
                //Ordenacion rapida
            }
        }
    \end{lstlisting}
    Así mismo, una clase cliente desconocerá las características del algoritmo que se usa.

    \begin{lstlisting}
        public class Client {
            public Cliente(int[] arr) {this.arr=arr;}

            public void ordenaArray(Sort algoritmo){
                        algoritmo.ordena(arr)
            }

            public static void main(string[] args){
                Client c = new Client([4,2,6]);
                c.ordenaArray(new BubbleSort());
            }
        }
    \end{lstlisting}

    \subsection{Herencia (extends) VS composición}
    Existe un principio de diseño que especifica \textbf{favorecer la composición sobre la herencia}, ya que, por ejemplo:\\

    En el API de java existía una clase \code{Stack}\footnote{Pila: estructura de datos, siendo el modo de acceso a sus elementos de tipo LIFO (Last In, First Out, «último en entrar, primero en salir»). Es decir, solo puedo recuperar el último elemento de la lista.} que heredaba de \code{Vector}, por lo que contenía todos sus métodos, cosa que no tenía mucho sentido, ya que, en una pila, no podemos insertar elementos por el medio. Si intentasemos cambiar la herencia a \code{ArrayList} sería muy complejo ya que habría que cambiar todo el código.\\

    Así, nos damos cuenta de que se debería definir mediante composición, que permite usar los métodos de vector sin romper la encapsulación de la pila, no puede pasarse un \code{Stack} donde nos piden un \code{Vector} y es muy sencillo cambiar \code{Vector} por \code{ArrayList}.\\

    \begin{lstlisting}
        class Stack {
            private Vector v;
            public Stack() {v = new Vector();}
            
            public Object push (Object item){
                v.addElement(item);
                return item;
            }

            public Object peek(){
                return v.lastElement();
            }
        }
    \end{lstlisting}

    \vspace{10px}
    Aún así, la herencica tiene diferentes ventajas:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{Principio de sustitución}: una subclase puede pasarse donde se pida su superclase
        \item \textbf{Menor cantidad de código}: heredamos automáticamente métodos y atributos
        \item \textbf{Acceso a elementos protegidos}: \code{protected} permite acceso a las subclases\footnote{La visibilidad \code{protected} muestra ese elemento a las subclases y a las clases dentro del mismo paquete}
        \item \textbf{Relaciones más publicas}: la herencia hace que forme parte de su interfaz público
    \end{itemize}

    Ventajas de la composición:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{Claridad}: indica claramente cuales son las operaciones que podemos realizar
        \item \textbf{Fácil de modificar}: la modificación solo afecta a la clase local
        \item \textbf{No implica sustitución}: al ser una relación TIENE\_UN
        \item \textbf{Solución general}: no tiene la limitación de no poder heredar varias clases a la vez
    \end{itemize}

    \section{Polimorfismo}
    \boxed{Capacidad de un objeto de pertenecer a más de una clase y de una función de ser aplicada spnre parámetros de distintas clases.}

    \subsection{Sobrecarga}
    la \textbf{sobrecarga paramétrica} consiste en utilizar el mismo nombre para denotar métodos distintos, diferenciándolos por el nombre o tipo de parámetros, ¡nunca por el tipo de retorno!\\

    El polimorfismo en este caso es solo aparente, ya que no existe una función que acepte distintos parámetros si no distintas funciones que comparten el mismo nombre.\\

    La \textbf{sobrecarga entre clases} involucra métodos en distintas clases y con los mismos parámetros pero el parámetro que cambia es el objeto sobre el que son llamados.\\

    \begin{lstlisting}
        public class ClasePadre {
            public void metodoX (int i, int j){
                return i + j;
            }
        }

        public class ClaseHija extends ClasePadre{
            public void metodoX (int i, int j){
                return i * j;
            }

            public static void main (String[] args){
                ClaseHija ch = new ClaseHija();
                sout(ch.metodoX(5,2)); 
                //soobreescribe al padre y devuelve 5*2=10
            }
        }
    \end{lstlisting}

    La \textbf{sobreescritura} es una situación que ocurre cuando una clase hija da una implementación más específica a un método heredado de una clase padre, por lo que el método de la subclase sobreescribe al método de la superclase e incluso puede cambiar la visibilidad (solo a una más permisiva).

    \subsection{Coacción}

    \subsection{Polimorfismo de inclusión}
    \subsection{Polimorfismo paramétrico} 

\end{document}
